Daniel Berrigan SJ (* 9. Mai 1921 in Virginia, Minnesota; † 30. April 2016 in New York City, New York[1][2]) war ein US-amerikanischer Jesuit, Schriftsteller und Friedensaktivist.

Daniel Berrigan wuchs in einer kinderreichen Familie in Syracuse (New York) auf; er war der vierte von sechs Brüdern. Sein irischstämmiger Vater Thomas war Eisenbahn-Ingenieur und Gewerkschafter, seine tiefgläubige Mutter Frieda, geborene Fromhart, stammte aus Baden. Er trat in den Jesuitenorden ein, studierte an deren Priesterseminar St. Andrew-on-Hudson in Hyde Park im US-Bundesstaat New York und am Woodstock College in Woodstock bei Baltimore. 1952 wurde er zum Priester geweiht. Er unterrichtete an einer Volksschule in New Jersey und an einem Gymnasium in Brooklyn. Seit 1957 war er Professor für Neues Testament am Le Moyne College, einer Universität der Jesuiten in Syracuse. 1963 erlebte er während eines Sabbatjahres in Frankreich die Aufbrüche in der dortigen katholischen Kirche. Was die Bewegung der Arbeiterpriester angestoßen hatte und dass sie weiterwirkte, obwohl sie von der Römischen Kurie verboten worden war, beeindruckte ihn tief.[3]
Berrigan wurde berühmt, als er am 17. Mai 1968 in Catonsville, Maryland zusammen mit seinem Bruder Philip Berrigan Einberufungsbefehle zum Vietnam-Krieg öffentlich verbrannte. Seitdem kämpfte er gegen Armut und Gewalt.

Daniel Berrigan und einige andere Mitglieder der Pflugscharbewegung drangen am 9. September 1980 in eine Atomwaffenfabrik der General Electric in King of Prussia ein. Sie zerstörten zwei Sprengkopfhülsen mit Hämmern, sie gossen Blut, das sie sich zuvor selbst abgezapft hatten, auf Werkzeichnungen und Werkzeuge. Danach verharrten sie im Gebet bis zu ihrer Festnahme. Die Mitglieder der „Acht von der Pflugschar“ wurden in einem Aufsehen erregenden Prozess zu 3 bis 10 Jahren Gefängnis verurteilt. Jahrelang beschäftigte der Fall die Gerichte. Am Ende blieb es bei einer Gefängnisstrafe von eineinhalb Jahren.

Manche mögen denken, dass Spiritualität und politische Aktionen absolute Gegensätze sind, aber zum Glück kenne ich Tausende gläubiger Menschen, die sich mit voller Überzeugung durch Protestaktionen und Einsätze gegen ungerechte Machtverhältnisse zum Wort Gottes bekennen.

Was könnte der Mensch heute sein, wie würden die Strukturen aussehen, wenn der Mensch wirklich Mensch wäre? Das wissen wir kaum. Das wagen wir kaum zu wissen. Wir finden uns ab mit unserer Ebene und treiben mit der Strömung.[4]